\section{Extra : S\'ecurit\'e avec Pauline Puteaux}
{
	2 types de protection de données : Protection au repos (contrôle d'accès, id, autorisation, disponibilité) et en transit (confidentialité, intégrité, authentification, disponibilité, non répudiation)

	Les C.C.E. (code correcteur erreur) sont peu utilisés dans le domaine cryptographique.

	Les images et données multimédia représentent 80-90\% du trafic internet en 2019, on doit donc avoir des méthodes efficaces pour protéger ces données visuelles.

	Il existe plusieurs fa\c{c}ons de sécuriser un média :

	\begin{itemize}
		\item Chiffrement
		\item Tatouage / Insertion de données cachées
		\item Stéganographie
		\item Biométrie
		\item Forensics / Anti-forensics (analyse de manipulation, identification de capteurs ...)
	\end{itemize}

	\subsection{Tatouages}
	{
		Les tatouages peuvent être de plusieurs formes. Le tatouage visible, aussi appelé filigrane, est utilisé dans les bases d'images pour représenter un copyright pour un utilisateur qui n'a pas accès au contenu. Il existe aussi des tatouages d'images dans d'autres images, comme en stéganographie.
	}

	\subsection{Cryptographie}
	{
		La cryptographie se place dans l'anneau $\mathcal{Z} / n\mathcal{Z}$.

		$$
			\begin{matrix}
				+ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
				\hline
				0 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
				1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 0 \\
				2 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 0 & 1 \\
				3 & 3 & 4 & 5 & 6 & 0 & 1 & 2 \\
				4 & 4 & 5 & 6 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
				5 & 5 & 6 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\
				6 & 6 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
			\end{matrix} \text{     and     }
			\begin{matrix}
				\times & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
				\hline
				0 & 0 & - & - & - & - & - & - \\
				1 & 1 & 2 & - & - & - & - & - \\
				2 & 2 & - & - & - & - & - & - \\
				3 & 3 & - & - & - & - & - & - \\
				4 & 4 & - & - & - & - & - & - \\
				5 & 5 & - & - & - & - & - & - \\
				6 & 6 & - & - & - & - & - & - \\
			\end{matrix}
		$$

		\begin{description}
			\item{cryptologie} : La science rassemblant la cryptographie et la cryptanalyse.
			\item{cryptographie} : La cryptographie est l'étude des méthodes donnant la possibilité d'envoyer des données de manière confidentielle.
			\item{chiffrement} : Le chiffrement est la transformation à l'aide d'une clef d'un message en clair en un message chiffré.
		\end{description}

		Le principe de Kerckhoffs règne sur la cryptanalyse : tout le secret doit résider dans la clef.
	}
}
